有凝視，有無凝聽？

啱啱諗，以行為主義者角度，畫既意義係咩？視角上既美感可以點理解？

結論係：無，就只係睇。
但種睇唔係普通既睇，而係一種凝視。
好專注咁望實，就只係望實，甚至眼都少眨。
然後對象既美，就不斷透過而穿過種凝視，喺看者既心產生愉悦。

然後諗…音樂呢？
有無凝聽？

然後諗…其他既動作呢？
譬如凝觸？凝嚐？凝嗅？凝撫？凝抱？凝吻？

具美感既對象…喺慢既動作，被專注而不斷地感知，然後喺主體心中不斷產生愉悦，就係凝？

推薦睇朱光潛《談美》、《圖解美學》，係本美學入門書

審美鑑賞個時人與客體係處於一種意象的孤立狀態

呢啲傳統美學探討可以幫你搞清楚啲觀念先

繼而先再去諗下大腦生理機制及其演化係點

呢方面有本叫《愉悅的秘密》，雖然主要講成癮，但有簡單介紹下大腦既愉悅迴路

「以行為主義者角度」 但係忽略畫家由有靈感到繪畫完成呢個過程？認真？

謝

好奇，有無聽過從behaviorist既角度去講美學既書？

最近想試下由呢個角度睇唔同野。

譬如睇埋道家同佛家既野，甚至去詮釋下尼采同Zizek？
睇下哲學既野，蘊含住啲咩行動上、具現實實踐既可能

//以行為主義者角度，畫既意義係咩？

呢句係我講得唔好。

我主要想理解：
//以行為主義者角度，畫對欣賞者既意義係咩？

因為我無能力做畫家，只係做到欣賞者。
而上面…其實都只講欣賞角度，無講創作角度既野。

美感實在係好深奧既問題，18世紀哲學家康德曾經覺得美感帶黎既愉悅可以無關實際利害、目的，但後來大腦研究話我地知可能關古典制約、大腦潛意識活動事，美感同一般生理愉悅可能本質上分別唔大

而我自己掂開視藝都唔知詳細運作係點，但有啲形式係特別受歡迎

而音樂，有條YouTube片講下音樂點樣影響大腦，幾有趣，仲有本書叫《好音樂的科學》，一樣講開呢啲

其實我覺得你應該試下問藝術對人、對世界既意義係乜野，我相信你自己都會搵到啲答案

除左用行為主義、效益主義既角度去諗，仲有好多角度

想記錄低、開拓眼界、製造新經驗、幻想、抒情、影響人，好多好多

巴打係咪想研究一下音樂、文學上，甚至其他領域既美學？
以腦活動黎概括唔同系既美學，其實好有限。
呢度「有限」既意思係，每個以「美」出發既創作者既都有佢個人獨有既大腦運作方式。

「因為我無能力做畫家，只係做到欣賞者。
而上面…其實都只講欣賞角度，無講創作角度既野。」

恕我只回這句話，有兩件事想問問你。
一、「創作角度」呢點巴打如何理解？
二、無能力呢點係指啲咩？

巴打所講既「無能力」其實係咪指緊「才華」？如果係既話，話唔定可以俾啲方向你。其實#7個回覆幾好，但似乎未掂到核心。
其實「才華」，應該話「美學」起創作者身上就一早就形成，而且佢地深知自己「美學」係點，甚至跨了領域，佢既美學法則依然適用，實際上亦有好多跨領域既音樂家、數學家。有呢份天賜既禮物既人，一早就發現到。
巴打倘若要去創作既，唔應該用「『以行為主義者角度』OOOOOXXXXXX」呢種方式去探求。
應該問既係 佢地認為既「美」是怎麼樣，一點一點去構成自己既美學。

我諗大概巴打都認同，除左視角上既美感，仲有唔同方面既「美」。
以三島由紀夫為例，《假面的告白》、《文章讀本》，有自白過自己對美既見解，包括如何形成、該關注的地方，以及人對美既認知。

//以行為主義者角度，畫對欣賞者既意義係咩？
明日巴係咪好年輕？

呢個問題，我諗應該巴打表達得唔夠好，定還是僅僅如此？
去理解你個問題之後，有幾個分歧點：
畫家起呢幅畫所用既表達方式、畫家所追求既係？
如果無確實既指向，恐怕條問題無人會答到你，倘若有人答到，大概都會流於表面。

定巴打想講既係「唯美主義派畫家」所畫既畫，對欣賞者既意義？或是「浪漫主義」、「現實主義」等等？
每個派別既畫家（其實應該說每個畫家），對欣賞者既「心理攻擊」都唔同。關於呢點，我諗巴打都有體驗過 兩個畫家既畫，一個你有反應，一個你冇反應吧。儘管兩位藝術家高度相同，但不見得對所有人都有效、有影響。

所以問到「以行為主義者角度，畫對欣賞者既意義係咩？」其實有些不著邊際

我有少少懷疑你將美學同風格之類混淆左

唔同意你話「其實好有限」，我只係唔想將美學呢樣野停留係哲學象牙塔式既純文字思辯層面

以客觀科學/心理學既進路黎解決美學問題一樣重視人類藝術既多樣性同特殊性，可能仲會搵到具革命性既答案或者黎驗證、辨明翻前人講法

就算每個人經歷、習慣、感受、思考、創造既野都唔同，一樣可以客觀咁去問關於美既神經科學、生化基礎係點，同埋我唔明咩叫「獨有既大腦運作方式」，即係個前額葉生係下巴?

哲學家同科學家都係想搵啲客觀答案/原理，康德就係一例，佢想搵關於審美鑑賞判斷既先驗原則/根據，問審美如何可能、發生、有咩特性。尼采同席勒將創造藝術既衝動/慾望二分，加埋心理分析之類都係好有趣學到野，席勒既遊戲說，其實可能同人類既演化史息息相關添

美學作為哲學，理應追求普遍性、客觀性、真確性，就算係唔同哲學家既美學，都一樣係分析緊與美相關既現象同問題

正如道德哲學同道德相關既科學研究可以冇衝突，更可以互相幫助，否證舊觀點同提出新觀點、揭示人性為何如此，黎解釋倫理現象。

同埋應該咁講，感到快樂、痛苦（或其他感受）既生理機制係全人類所共有，但令我地獲得滿足既對象、方式唔同，正如性癖好

我發覺真係好多人濫用美學呢個字黎統稱創作者既個人喜惡、人生態度、風格、習慣、技法、零碎觀點...

1
想喺現實生活入面將美感經驗既質量最大化。

行為主義approach，好似最適合？

Metaphysical啲或neurological既層面，有助，但就我目的，係相對次要？因為呢兩approach了解既，似係啲難以改變既層面。

2
有埋創作，更能享受美感。
但鍾意聽歌唔一定要識唱？

我就暫時淨係想透過input去享受美感。

不過如果話理解創作者perspective都有助理解美感既input，我都認同。
但可能係輔助性質？

個人所得

無錯你係唔需要做創作者先會鍾意一樣作品

而欣賞層面點樣更享受/強化/改造美感經驗

主要有兩個出發點，外在同內在黎講

外在黎講你可以去睇實品、現場、換設備（電腦mon、音響）、改良環境、留意氣氛

內在就難講啲，因為人既心理，好似喜好、態度、情緒狀態、意向、慾望成日變動，注意力同短期記憶（工作記憶）呢啲認知機能又有限，好多人選擇用外物（藥物、煙酒）去強化感受、釋放情緒，但我唔推薦呢啲方法

我有幾個提議，

1.專注於客體的形式，少說話，免去不必要既邏輯思考、實際利益、道德考量，盡量投入全副意識係表象上面
2.運用想像力，嘗試get佢個背景、意象
3.個人經驗上了解多啲，會更明白表達緊咩
4.脈絡上了解多啲，背後故事
5.技術上了解（唔係必要）
6.記錄低感想
7.多啲交流，睇多啲聽多啲唔同人既睇法，就算自己角度再勁，始終係有限的
8.唔需要迫自己愛上某樣野，盡量自然啲就好
9.睇多啲書、見識下世面，眼界放開啲
10.唔好聽太多啲藝評家既鳩up，通常佢地個腦都有啲問題

除左呢啲，仲有好多野值得注意，但我諗你慢慢就會摸索到

同埋我想問，點解你咁執著於行為主義

應該如何理解巴打這番說話？
巴打所指既「創作者既個人喜惡、人生態度、風格、習慣、技法、零碎觀點...」我覺得有啲朦朧，起呢點上面不妨劃分一下，追求美既極致同以外既創作者。
後者既話，用美學呢個字黎統稱創作者既「個人喜惡、人生態度、風格、習慣、技法、零碎觀點」，確實係濫用。

但前者既話，確實有好多討論空間，譬如用時代、主義黎研究美學。

森巴打話：「我只係唔想將美學呢樣野停留係哲學象牙塔式既純文字思辯層面。」
從呢句話見到我地有好大分歧。
主張藝術哲學應獨立於所有哲學之外，藝術只能以藝術自身的標準來評判（唯美主義）；
同你所講既「美學作為哲學，理應追求普遍性、客觀性、真確性，就算係唔同哲學家既美學，都一樣係分析緊與美相關既現象同問題。」

關於「獨有既大腦運作方式」呢點，
兩位畫家既畫，一個你有反應覺得美，一個冇，儘管兩位藝術家高度相同，但不見得對所有人都有效、有影響，從呢度其實就已經證明到確實有佢獨有既大腦運作方式。

同埋我實在唔認同你番說話「美學作為哲學，理應追求普遍性、客觀性、真確性，就算係唔同哲學家既美學，都一樣係分析緊與美相關既現象同問題。」
呢句話嚴打左好多以美出發，但劍走偏鋒既創作者。
「美學理應追求普遍性、客觀性、真確性。」不如說，「美學理應追求某種共通感覺」

關於「唔同哲學家既美學」呢個係咩意思，巴打係咪指跨領域、有藝術專長既哲學家？

1果點，森巴打都有講點將美感經驗既質量最大化，擴闊視野。我諗森巴都認為用行為主義去理解美，確實唔多適合，只係冇明講。

關於第二點
自己有去創作，頂多能理解那位創作者既高度。
至於會唔會更能享受美感，以我經驗黎講，更多的只有妒忌、佩服同崇拜。要故意撇開創作者眼光，才能感受、享受當中既「美」。

其實係咪應該討論唔同形式既「美」？
音樂、畫、文學etc 然後再逐步探究當中原理？

我諗入得黎呢個post肯定具有一定程度既感受力
假如係探討點擴闊視野，大概森巴已經終結左個post

1
啱啱我睇呢幅畫，就覺得好有美感；我咩都無諗，望實佢一段時間，睇清楚啲筆觸同木顏色既混色，就覺好享受。

2
我覺得…去理解作者既背景同脈絡？了解插畫史…同呢幅書喺插畫史既意義？
佢好似攞獎…就要了解埋得獎既準則？
我覺得呢一切只係令我分心於(1)之中既享受。

3
我話behavioristic approach…算係包埋phenomenological perspective？就只係想好好享受直覺而出現既(1)。

4
唔係2無價值，只係我想enjoy 1，甚至滿足於1。

或者去分享大家enjoy既作品…落實種種理論框架既應用？

呢點真係令人好感興趣，尤其是對於創作者黎講
其實入黎個post就已經有啲預感會變成咁，唔知其他巴打係咪都係咁諗